%
% These examples are based on the package documentation:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/minted
%
\documentclass{article}
    \usepackage[spanish]{babel}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage{lmodern}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{minted}

\begin{document}

    \title{Primy: encontrando un número primo grande\footnote{Adaptado al español del material original de Johan Montelius (\url{https://people.kth.se/~johanmon/dse.html})}}
    \author{
        Federico C. Repond \\ {\ttfamily frepond@unq.edu.ar}
        \and
        Esteban Dimitroff Hódi \\ {\ttfamily esteban.dimitroff@unq.edu.ar}
    }
    \maketitle

    \section{Introducción}
La tarea va a ser implementar un sistema distribuido que va a encontrar números primos grandes. El sistema va a tener un servidor que va a estar en control de los cálculos y un conjunto de workers dinámicos a los cuales se les asigna testear si es número primo.

    \section{Encontrando un Número Primo}
Este es un test que vamos a usar en un siguiente próximo. La tarea es testear si un número es primo. Un algoritmo preciso es muy costoso de ejecutar para números grandes así que vamos a usar un algoritmo que detecta si un número es primo con un grado alto de certeza. El algoritmo pertenece a Fermat y pa- ra implementarlo necesitamos una implementación de exponenciación modular. Creemos un archivo \texttt{fermat.erl} y declaremos el módulo \texttt{fermat}.

    \begin{minted}{erlang}
    mpow(N, 1, _) ->
      N;
    mpow(N, K, M) ->
      mpow(K rem 2, N, K, M).
    mpow(0, N, K, M) ->
      X = mpow(N, K div 2, M), (X * X) rem M;
    mpow(_, N, K, M) ->
      X = mpow(N, K - 1, M), (X * N) rem M.
    \end{minted}

Este algoritmo va a calcular $N^K mod M$ ya sea haciendo $N^{K/2}∗N^{K/2} mod M$ si $K$ es par, o haciendo $N^{K−1} ∗ N mod M$ si $K$ es impar. La multiplicación modular es interesante puedo aplicar la operación modular a ambos términos y el resultado va a ser el mismo. Probar y ver si funciona.
Ahora vamos a implementar el test de Fernat. Si un número aleatorio $R$ menor que $P$ elevado a $P − 1$ modulo $P$ es igual a 1, por ejemplo si $R^{P−1}$ es primo relativo a $P$, entonces es muy probable que $P$ sea primo.

    \begin{minted}{erlang}
    fermat(1) ->
      ok;
    fermat(P) ->
      R = random:uniform(P-1), T = mpow(R,P-1,P),
      if
        T == 1 -> ok;
        true -> no
      end.
    \end{minted}

Notar que decimos “probable”! Queremos hacer este test muchas veces usan-
do diferentes números aleatorios.

    \begin{minted}{erlang}
    test(_, 0) ->
      ok;
    test(P, N) ->
      case fermat(P) of
        ok ->
          test(P, N-1);
        no -> 
          no
      end.
    \end{minted}


Cuantas veces tenemos que realizar el test? Depende de cuantos falsos primos queremos encontrar. Notar que la mayoría de los números no son primos y van a fallar el test en un intento, si caemos en un número primo vamos a querer correr el test no muchas veces para no hacer tan lento el cálculo.
Compilar, cargar y hacer algunos experimentos. Por qué no construimos un generador de números primos, empezando en un entero y testeando si es primo y si no lo es, nos movemos al siguiente entero? Notar que Erlang puede manejar enteros de tamaño arbitrario. Este es el entero (probablemente) más grande encontrado después de unas cuantas pruebas:

    \begin{minted}{erlang}
    75654596987987976987
    68756756757657656987
    98789798798789796546
    54654564217541236547
    65421378512736521765
    73658765123765123786
    512378657852319179
    \end{minted}

Implementemos nuestra red de nodos que colaboran en el proceso de búsqueda.

\section{El Servidor}

Debemos implementar un servidor que mantenga registro del máximo nú- mero primo encontrado hasta el momento y el siguiente número a examinar. El servidor va a aceptar pedidos de los workers y entregar números que deben ser examinados. Si el worker puede determinar que es un número primo va a devolverlo al servidor.
No vamos a manejar la situación de que un worker acepte un número y luego muera ni tampoco que los workers reporten en forma maliciosa un primo sin hacer el chequeo correspondiente.

\section{Acelerando el Proceso}

Hay 2 formas de acelerar el proceso. Uno es implementando una función de test más eficiente en el worker, la otra es hacer una parte del chequeo en el servidor antes de delegar un número al worker. ?Cuánto se debería hacer e el servidor? No queremos que el servidor gaste su tiempo haciendo un pre-chequeo de números si los workers están ociosos. Al mismo tiempo responder un pedido toma tiempo así que debemos reducir el número de pedidos tanto como sea posible.
¿Cuál es el cuello de botella de nuestro sistema? ¿el número de workers, el servidor o el hecho de que estamos comunicando en una WLAN? ¿Esto cambia a medida que los números se hacen más grande?

\section{Haciéndolo Robusto}

¿Cómo manejamos la situación cuando los workers mueren? ¿Podemos tener redundancia en el sistema así si se detecta la muerte de un worker le asignamos el número a otro? ¿Podemos manejar workers maliciosos? ¿Deberíamos enviar todos los números a más de un worker? ¿Es más importante encontrar todos los números o estar seguros que los números reportados son primos?

\end{document}
